
\input{preamble.tex}
% Para revisão

%% Use "final" option to remove all tracking markups
%\usepackage[final]{changes}
%\definechangesauthor[name={Valner}, color=red]{vb}
%\usepackage[final]{changes}
%\deleted[id=A]{}
%\added[id=A]{}

\titulo{
Ensaio sobre os Efeitos de Envelhecimento Acelerado Decorrentes de BTI em Circuitos Digitais
}
\autor
{
	UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\\
	ESCOLA DE ENGENHARIA\\
	DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA ELÉTRICA\\
	\vspace*{4\baselineskip} 
    Murilo Eduardo Reinicke
}
\local{Porto Alegre}
\data{2024}
\orientador{Prof. Dr. Tiago Roberto Balen}
\coorientador{Prof. Dr. Paulo Francisco Butzen}
\instituicao{UFRGS}
\preambulo{Projeto de Diplomação, apresentado ao Departamento de Engenharia Elétrica da Escola de Engenharia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito para a obtenção do grau de Engenheiro Eletricista}

% ---
% INDICE
% ---
\makeindex
% ---
% GLOSSARIO
% ---
\makeglossaries

% Exemplo de configurações do glossairo
\renewcommand*{\glsseeformat}[3][\seename]{\textit{#1}  
\glsseelist{#2}}

\begin{document}

\selectlanguage{brazil}
%\selectlanguage{english}
\frenchspacing 

\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto*

%\begin{fichacatalografica}
%	\includepdf{FC.pdf}
%\end{fichacatalografica}

%%======================
%% FOLHA DE APROVAÇÃO
%%=====================

\begin{folhadeaprovacao}
	\begin{center}
		{\ABNTEXchapterfont\large{Murilo Eduardo Renicke}}
		
		\vspace*{\fill}
		\begin{center}
			\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
		\end{center}
		
		\vspace*{\fill}
		\hspace{.45\textwidth}
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\imprimirpreambulo
		\end{minipage}%
	\end{center}
	

	\assinatura{\textbf{Prof. Dr. Alexandre Balbinot} \\ Chefe do Departamento de Engenharia Elétrica (DELET) - UFRGS}
%	
%   
%	
  \begin{center}
	BANCA EXAMINADORA
	
  \assinatura{\textbf{Prof. Dr. Hamilton Klimach} \\ UFRGS}
	\assinatura{\textbf{Prof. Dr. Raphael Martins Brum} \\ UFRGS}
	
	\assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador - UFRGS} 
	
   \end{center}
  
 \begin{center}
	Aprovado em 21 de Fevereiro de 2024.
	\end{center}
\end{folhadeaprovacao}
%================
% AGRADECIMENTOS
%=================

\begin{agradecimentos}
%	\blindtext
Gostaria de agradecer ao professor Tiago Balen por me apoiar desde o início no trabalho, sempre acreditando na minha capacidade, e ao professor Paulo Butzen por estar sempre de bom humor e pela motivação no momentos difíceis, conhecer vocês durante o curso foi uma satisfação tremenda.

Agradeço à minha mãe, por sempre poder contar com seu carinho e sua ajuda (até na hora de soldar componentes). Ao meu pai por em momento algum duvidar da minha capacidade. Á minha irmã Luana pelos momentos de descontração e por lembrar que não é necessário ser sério o tempo inteiro.

Por fim, agradeço à Duda por tudo que a gente passou junto desde o início, te conhecer foi a melhor coisa que aconteceu comigo. Obrigado por me suportar nos momentos em que fui insuportável. Sempre quando estou contigo me sinto em casa e inteiro de novo, não importa o que aconteça, eu vou sempre te amar.

\end{agradecimentos}

%==========
% Resumo / Abstract
%===========

% resumo em português
\begin{resumo}[Resumo]
O presente trabalho teve como objetivo estudar o comportamento de FPGAs afetados por envelhecimento acelerado, mais especificamente através do fenômeno de BTI, ou \textit{Bias-Temperature Instability}, que ocorre em decorrência da operação do dispositivo em ambientes de alta temperatura e com campos elétricos elevados atravessando o óxido dos transistores. Consequentemente uma variação na tensão de \textit{threshold} ocorre nos transistores que compõe o componente. Foram ensaiados dois FPGAs: o Cyclone II da Altera (em uma placa de desenvolvimento DE2) e o Artix 7 da Xilinx (em uma placa de desenvolvimento ZedBoard), ambos de tecnologia CMOS, com nó tecnológico de, respectivamente, 90nm e 28nm. Os ensaios consistiram em sintetizar circuitos osciladores em anel nos dispositivos e submetê-los a uma temperatura de 135°C em uma câmara térmica enquanto operavam, além de deixar duas placas dos mesmos modelos das ensaiadas operando em temperatura ambiente para fins de comparação. Após 150h de exposição as frequências de oscilação foram medidas e verificou-se que houve uma maior degradação na frequência do FPGA da placa ZedBoard (aproximadamente 2\%) em relação a placa DE2 (aproximadamente 1\%). A DE2 não apresentou muita diferença entre a placa estressada e a não estressada, já a ZedBoard sim. Também foi verificado a evolução dos dispositivos sendo deixados em relaxamento, para verificar se a degradação era recuperável. Nessas medidas foi visto que A ZedBoard recuperou aproximadamente 10\% do que foi degradado, já a DE2 recuperou aproximadamente 80\%.

% Após as 150h de estresse foi observado uma maior degradação na frequência do FPGA da placa ZedBoard (aproximadamente 2\%) em relação a placa DE2 (aproximadamente 1\%). As comparações com entre as placas de mesmo modelo mostrou que a DE2 não apresentou muita diferença entre a placa estressada e a não estressada, já a ZedBoard sim. Nas medidas de relaxamento foi vito que A ZedBoard recuperou pouco (aproximadamente 10\%), já a DE2 recuperou quase completamente (aproximadamente 80\%).

    \vspace{\onelineskip}
	\noindent
        
	\textbf{Palavras-chave}: Envelhecimento Acelerado, Bias-Temperature Instability, Osciladores em Anel, FPGA.

\end{resumo}

\setlength{\absparsep}{18pt} 

%=======================
% SUMÁRIOS
%========================
% inserir o sumario
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

% inserir lista de ilustrações
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% inserir lista de tabelas
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage



% insere lista de abreviaturas
\pdfbookmark[0]{\listadesiglasname}{toc}
\input{chapters/Abreviacoes.tex}
\cleardoublepage


\textual

%=====================
%CHAPTERS
%====================

\input{chapters/Introducao}
\input{chapters/ReferencialTeorico/_main}
\input{chapters/Metodologia/_main}
\input{chapters/Resultados/_main}
\input{chapters/Conclusao}

%\bibliographystyle{bib/ref}
\bibliography{bib/ref.bib}

\end{document}
