\section{Efeitos de Envelhecimento}
Os efeitos que causam envelhecimentos em circuitos podem ser divididos em dois grupos, os que causam falhas abruptas e os que causam deriva de parâmetros ao longo do tempo. Os principais exemplos do primeiro grupo são os TDDB (time-dependent dielectric breakdown) e EM (electromigration). Já, para o segundo grupo, se tem o NBTI (negative bias temperature instability) e o HCI (hot carrier injection) \cite{Lorenz}.

Os efeitos do primeiro grupo devem ser tratados estocasticamente, já os do segundo grupo podem ser tratados deterministicamente.

Este trabalho tem como foco os efeitos de envelhecimento de longo prazo, portanto não será tratado sobre os efeitos que causam falhas abruptas.

\subsection{Bias-Temperature Instability}
A variação da tensão de threshold ($\Delta$Vth) dos transistores tipo p e tipo n é a principal característica a ser levada em conta ao analisar o envelhecimento acelerado de tecnologias CMOS. Essa variação acarreta em uma menor velocidade de chaveamento dos transistores.

Uma das principais causas da variação da tensão de threshold é o fenômeno Bias-Temperature Instability (BTI), mais especificamente o Negative BTI (NBTI) afetando os transistores do tipo p e o Positive BTI (PBTI) afetando os transistores do tipo n.

Com dispositivos CMOS de nós tecnológicos cada vez menores, o fenômeno de NBTI se torna um dos principais fatores que determinam a longevidade de transistores PMOS, diferentemente de transistores NMOS, que o principal fator é o HCI (hot-carrier induced degeneration) \cite{Bhardwaj}.

Transistores PMOS possuem uma tensão de threshold negativa. O NBTI diminui a tensão de treshold dos transistores PMOS, portanto, aumenta o valor absoluto dela.

\input{chapters/ReferencialTeorico/BTI/MecanismosNBTI}
\input{chapters/ReferencialTeorico/BTI/GerandoNBTI}
