%====================
% INTRODUÇÃO
	\chapter{Introdução}
%=================

A cada dia que passa mais e mais sistemas embarcados estão fazendo parte de nossas vidas, desempenhando papéis que vão de aplicações rotineiras como computadores e aparelhos celulares a aplicações críticas como tecnologia aeroespacial e médica, os sistemas estão cada vez mais complexos.

Em aplicações críticas, a confiabilidade é essencial para garantir a segurança e a saúde das pessoas. Por exemplo, em equipamentos médicos, como monitores de sinais vitais ou respiradores mecânicos, falhas podem levar a resultados graves, e até mesmo fatais. Da mesma forma, em sistemas aeronáuticos, falhas podem resultar em acidentes com consequências desastrosas.

No entanto, esses sistemas embarcados muitas vezes atuam em ambientes hostis e que pode decorrer um envelhecimento acelerado e em degradação da funcionalidade ao longo do tempo.

Um dos principais fenômenos que podem ocorrer é o BTI (bias-temperature instability) que consequentemente aumenta a variação de tensão de threshold ($\Delta$Vth) dos transistores p e transistores n que constituem o dispositivo, o que acarreta em uma menor velocidade de transição de aberto para fechado (ou de fechado para aberto) podendo depreciar a performance do sistema como um todo.

Sabendo disso, é de grande importância entender a mudança de comportamento desses sistemas para ser possível realizar projetos com maior previsibilidade e robustez, consequentemente tornando viáveis produtos mais duráveis e seguros.

Com isso, o trabalho tem como objetivo estudar os efeitos do envelhecimento em sistemas em chip de, pelo menos, dois diferentes nós tecnológicos de CMOS planar, 90nm e 28nm.

Para isso foram definidos os seguintes objetivos específicos:
\begin{itemize}
    \item Desenvolvimento de oscilador em anel sintetizado utilizando linguagem de descrição de hardware;
    \item Exposição dos componentes a envelhecimento acelerado;
    \item Verificação na degradação da performance;
\end{itemize}

% Introdução: contextualize o seu trabalho e descreva sua motivação para realizá-lo.
% Com o avanço tecnológico os componentes eletrônicos estão cada vez menores, o que permite a criação de circuitos mais rápidos, compactos e com menor consumo energético. Porém transistores menores também estão mais propensos a certos fenômenos, como o NBTI, que degrada seus parâmetros. Por isso é importante compreender como esses fenômenos afetam diferentes dispositivos comerciais.

% Introdução: descreva o problema endereçado no seu projeto e a relevância de trazer uma solução a este problema.
% O principal endereçado é a falta de estudos acerca das consequências do NBTI em dispositivos comerciais. Um entendimento maior com relação a isso seria de grande utilidade na hora de se escolher um componente em um projeto crítico.

% Introdução: delimite o escopo do seu trabalho e descreva os objetivos gerais e específicos do seu projeto.
% Os ensaios serão realizados em duas placas de desenvolvimento: DE2 e ZedBoard. A DE2 possui o FPGA EP2C35F672C6N da família Cyclone II da fabricante Altera, pertencente a Intel, que possui um nó tecnológico de 90nm. A ZedBoard possui o FPGA Zynq-7000, da Xilinx, agora pertencente a AMD, que possui um nó tecnológico de 28nm.

% Introdução: descreva como a sua monografia está organizada relatando brevemente do que trata cada um dos seus capítulos.
% A monografia está organizada em cinco capítulos: Introdução, Fundamentação Teórica, Metodologia, Resultados e Conclusão.
% A Introdução apresenta a motivação e os objetivos do trabalho. A Fundamentação Teórica apresenta as bases de conhecimento para tornar o trabalho independente, ela é dividida em três seções: FPGAs, Osciladores em Anel e Efeitos de Envelhecimento. A Metodologia apresenta as ferramentas e métodos necessários para se alcançar os objetivos, ela também é dividida em três seções: Dispositivos Ensaiados, Desenvolvimento dos Osciladores em Anel e Ensaios de Envelhecimento. Os Resultados apresenta uma análise dos dados obtidos nos ensaios detalhados no capítulo anterior. Por fim, a Conclusão apresenta uma síntese dos resultados relacionando-os com a Introdução.
